% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{newtxmath,newtxtext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multirow}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec-xetex}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman}
\setsansfont{CMU Sans Serif}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{32mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{32mm}
			\large{Лабораторная работа №5} \\
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Решение ОДУ модифицированным методом Эйлера} \\
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{32mm}
			
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А.П} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Павлова Л.В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{70mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
		
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	
	\section{Формулировка задачи}
		Дана задача Коши для обыкновенного дифференциального уравнения 2-порядка: \\
		$$\begin{cases}
			y'' = f(x,y,y'), x \in [a,b] \\
			y'(a) = y_0' \\
			y(a) = y_0 
		\end{cases}$$
	
		для дифференциального уравнения: \\
		$$y''= \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}$$ \\
		
		на отрезке $[1, 3]$ с начальными условиями: $y(1) = 2, \ y'(1) = -1$ и на отрезке $[3, 5]$ с начальными условиями: $y(3) = 1.3(3), \ y'(3) = -0.1(1)$. \\
		
		Исходная функция для проверки: $y = 1 + \frac{1}{x}$ \\ \\
		Необходимо решить задачу Коши с помощью модифицированного метода Эйлера.
	
	\section{Формализация задачи}
		Приближенное решение в численных методах решения задачи Коши строится в виде табличной функции $y^h = \{y_k\}_{k=0}^n$, определенной на равномерной сетке: 
		$$x^h \subset [a,b], \ x^h = \{x_k\}_{k=0}^n, \ x_k=a + kh,$$ 
		
		$y_k$ - приближенное значение функции в точке $x_k$. 
		\\ 
		\\
		Рассматриваемые численные методы применимы к дифференциальным уравнениям 1-го порядка, поэтому с помощью замены $z(x) = y'(x), \ (z'(x) = y''(x))$ перейдем от ДУ 2-го порядка к системе ДУ 1-го порядка: \\ 
		$$\begin{cases}
			y' = z(x) \\
			z' = f(x, y(x), z(x))
		\end{cases}$$
		
	\section{Алгоритм и условия применимости}
		Рассмотрим идею методов Рунге-Кутты в общем случае. \\
		Имеем задачу Коши для ДУ 1-го порядка:
		$$\begin{cases}
			y' = f(x, y), x \in [a,b] \\
			y(a) = y_0
		\end{cases}$$
		$x, x + h \in [a,b]$ \\
		Разложим в ряд Тейлора: $$ (1) y(x+h) = y(x) + \underbrace{\dfrac{h}{1!}y'(x) + \dfrac{h^2}{2!}y''(x) + \dots + \dfrac{h^s}{s!}y^{(s)}(x)}_{\Delta _sy(x)} + O(h^{s+1})$$
		s - порядок аппроксимации метода. \\ \\
		
		$\Delta _s y(x) = \dfrac{h}{1!}f(x,y) + \dfrac{h^2}{2!}\dfrac{d}{dx}f(x,y) + \dots + \dfrac{h^s}{s!}\dfrac{d^{s-1}}{dx^{s-1}}f(x,y)$ \\ \\
		Заменим $\Delta_s y(x)$ некоторой функцией $\delta_sy(x,h)$, которая удовлетворяет условию 
		$$(2) \ \Delta_s y(x) = \delta_sy(x,h) + O(h^{s+1})$$
		Будем искать $\delta_sy(x,h)$ в виде линейной комбинации значений $f$
		$$\delta_sy(x,h) = h \sum\limits_{i=1}^l \rho_i f(x +\delta x_i, y + \delta y_i)$$
		Подберем $l, \rho_i, \delta x_i, \delta y_i $ так, чтобы (2) выполнялось. l - стадийность метода, т.е. количество вычислений функции $f$ для расчета нового узлового значения $y_k$ \\ \\
		В (1) отбросим $O(h^{s+1}), x \rightarrow x_k, x + h \rightarrow x_{k+1}, \ $ \\ 
		$$y_{k+1} = y_k + \delta_s y(x_k,h)$$
		Выбираем l. Будем искать $\delta_s^l y(x_k,h) = h \sum\limits_{i=1}^l\rho_i K_i$
		где
		$$\begin{cases}
			K_1 = f(x,y) \\
			K_2 = f(x + \alpha_2h,y + h\beta_{21}K_1) \\
			K_3 = f(x + \alpha_2h,y + h\beta_{31}K_1 +  h\beta_{32}K_2) \\
			\dots \\
			K_l = f(x + \alpha_2h,y + h\sum\limits_{j=1}^{l-1}\beta_{lj} K_j) \\
		\end{cases}$$
		Тогда (3)  $y_{k+1} = y_k + h\sum\limits_{i=1}^{l}\rho_i K_i$ \\ \\
		Коэффициенты $\rho_i, \alpha_i \beta_{ij} $ выбираются из условия (2): обеспечение порядка аппроксимации s. \\
		
		Эти коэффициенты записываются в виде таблицы Бутчера:
		\renewcommand\arraystretch{1.2}
		$$\begin{array}
			{c|ccccc}
			0\\
			\alpha_2 & \beta_{21}\\
			\alpha_3 &\beta_{31} &\beta_{32} \\
			\dots & \dots & \dots & \dots \\
			\alpha_l & \beta_{l1} & \beta_{l2}& \dots & \beta_{l,l-1}\\
			\hline
			& \rho_1 &\rho_2\} &\dots &\rho_{l-1} & \rho_l
		\end{array}$$ \\
		Теперь перейдем к рассмотрению методов Рунге-Кутты 2-го порядка. \\ \\
		Имеем задачу Коши для ДУ 1-го порядка:
		$$\begin{cases}
			y' = f(x, y), x \in [a,b] \\
			y(a) = y_0
		\end{cases}$$
		Разложим в ряд Тейлора: $$(4) \ \ y(x+h) = y(x) + \underbrace{\dfrac{h}{1!}y'(x) + \dfrac{h^2}{2!}y''(x)}_{\Delta _2y(x)} + O(h^3)$$
		$y'(x) = f(x,y)$\\
		$y'(x) = \dfrac{d}{dx}y'(x) = \dfrac{d}{dx}f(x,y) = \dfrac{\delta f}{\delta x} + \dfrac{\delta f}{\delta y}\dfrac{\delta y}{\delta x} = f'_x + ff'_y$ \\ 
		$\Delta _2y(x) = hf + \dfrac{h^2}{2}(f'_x + ff'_y)$ \\ \\
		Будем строить 2-ух стадийный метод Рунге-Кутты $(l=2)$: \\ 
		\setlength{\columnsep}{40pt}
		\begin{tabular}{c|c}
			$\begin{array}
				{c|cc}
				0\\
				\alpha_2 & \beta_{21}\\
				\hline
				& \rho_1 &\rho_2
			\end{array}$
		
			$\begin{cases}
				K_1 = f(x,y) \\
				K_2 = f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1)
			\end{cases}$
		\end{tabular}
		Используем формулу (3) для $l=2$: \\ \\
		
		$\delta_2^2 y(x,h) = h[\rho_1K_1 + \rho_2K_2] = h[\rho_2f(x,y) + \rho_2f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1)]$ \\ \\
		
		$\delta_2^2,$ нижний индекс - порядок аппроксимации, верхний - стадийность.\\ \\
		
		Применим разложение Тейлора для $f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1)$: \\ \\
		
		$f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1) = f + \alpha h\frac{\delta f}{\delta x} + h\beta_{21}f\frac{\delta f}{\delta y} + O(h^2)$ \\ \\
		Подставим результат в предыдущую формулу и сгруппируем:
		
		$$\delta_2^2 y(x,h) = h(\rho_1 + \rho_2)f + h^2\alpha_2\rho_2f'_x + h^2\beta_{21}\rho_2ff'_y + (h^3)$$
		Коэффициенты выбираются из условия 
		$$ \Delta_2 y(x) = \delta_2^2y(x,h) + O(h^{3})$$
		Или, подставив выражения для $\Delta_2 y(x)$ и $\delta_2^2y(x,h)$:
		$$hf + \dfrac{h^2}{2}(f'_x + ff'_y) = h(\rho_1 + \rho_2)f + h^2\alpha_2\rho_2f'_x + h^2\beta_{21}\rho_2ff'_y + (h^3)$$ 
		Приравняв коэффициенты при $f, f'_x, f'_y$, получаем систему уравнений из 3 уравнений и 4 неизвестных:
		$$\begin{cases}
			\rho_1 + \rho_2 = 1\\
			\alpha_2\rho_2 = \frac{1}{2} \\
			\beta_{21}\rho_2 = \frac{1}{2}
		\end{cases}$$
		Число уравнений меньше числа неизвестных. \\
		Пусть $\rho_2 = p \Rightarrow \rho_1 = 1-p$ и $\alpha_2 = \beta_{21} = \frac{1}{2p}$ \\ \\
		Тогда при $x \rightarrow x_k, x + h \rightarrow x_{k+1} \Rightarrow$, используя формулу (4):\\
		Общая формула 2-ух стадийных методов Рунге-Кутты 2-го порядка:
		$$y_{k+1} = y_k + h(1-p)f(x_k,y_k) + hpf\left(x_k+\dfrac{h}{2p}, y_k +\dfrac{h}{2p}f(x_k,y_k) \right) $$
		Модифицированный метод Эйлера или метод средней точки - это явный одношаговый метод, частный случай 2-ух стадийного метода Рунге-Кутты 2-го порядка при параметре $p = 1$: \\ \\
		
		$$y_{k+1} = y_k + h(1-1)f(x_k, y_k) + h1f(x_k + \frac{h}{2*1}, y_k + \frac{h}{2*1}f(x_k, y_k)) = y_k + hf(x_k + \frac{h}{2}, y_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k))$$
		
		
	
	
		Итого расчетная формула для решения ДУ 1-го порядка принимает вид:
		$$
		\begin{cases}
			y_{k + \frac{1}{2}} = y_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k)\\
			y_{k+1} = y_k + hf(x_{k + \frac{1}{2}}, y_{k + \frac{1}{2}}), \quad x_{k + \frac{1}{2}} = x_k + \frac{h}{2}
		\end{cases}
		$$
		Запишем формулу для решения ДУ 2-го порядка:
		$$ 
		\begin{cases}
			y_{k+1} = y_k + hz_{k + \frac{1}{2}}, \quad z_{k+\frac{1}{2}} = z_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k, z_k)\\
			z_{k+1} = z_k + h f(x_k + \frac{1}{2}, y_{k + \frac{1}{2}}, z_{k + \frac{1}{2}}), \quad y_{k + \frac{1}{2}} = y_k + \frac{h}{2}z_k, \ z_{k+\frac{1}{2}} = z_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k, z_k)\\
		\end{cases}
		$$
		
	\subsection{Итоговый алгоритм}
	\begin{enumerate}
		\item Задан отрезок $ [a,b] $. На нем построена равномерная сетка из $n$ интервалов с шагом $ h = \dfrac{b-a}{n}$.
		\item Применяем формулу для решения ДУ 2-го порядка для $k = 0..(n-1)$, учитывая начальные условия: $y_0 = y(a), \ z_0 = z(a) = y'(a)$
		\item Получаем сеточную функцию $y^{h} - \text{приближенное решение задачи Коши}, h$ - шаг.
		\item Точность вычисляется по правилу Рунге: 
		$$\dfrac{|y^{(2h)}(b) - y^{(h)}(b)|}{2^s-1} \leq \epsilon$$ \\
		Где $s = 2$ \ - порядок метода, $y^{(2h)}(b)$ - значение сеточной функции, построенной при шаге $2h$, в точке $b$. \\
		Если точность $\epsilon$ не достигается, то уменьшаем шаг в 2 раза.
		
	\end{enumerate}


	\subsection{Условия применимости}
		\begin{enumerate}
			\item $ y'' = f(x, y, y') \in C^2([a;b]) $ - обеспечивает существование и единственность задачи Коши.
		\end{enumerate}
	


\section{Проверка условий применимости}
	$f(x,y,y') = \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}$ - непрерывно дифференцируема на отрезке $[0.2, 3]$.
	
\section{Тестовый пример}
	Дана задача Коши для обыкновенного дифференциального уравнения 2-порядка: \\
	$$\begin{cases}
		y'' = \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}, x \in [1, 2] \\
		y'(1) = -1 \\
		y(1) = 2 
	\end{cases}$$\\
	
	%Исходная функция для проверки: $y = 1 + \frac{1}{x}$ \\ \\
	
	$n = 2$ - количество интервалов, $h = \dfrac{b-a}{n} = \dfrac{2 - 1}{2} = 0.5$, $x = [1, 1.5, 2]$.\\
	$f(x_k,y_k, z_k) = \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}$.
	\\
	\\
	$k = 0$:
	\\
	$
	\begin{cases}
		y_{\frac{1}{2}} = y_0 + \frac{h}{2}z_0 = 2 - 0.25 = 1.75\\
		z_{\frac{1}{2}} = z_0 + \frac{h}{2}f(x_0, y_0, z_0) = -1 + 0.25 \frac{1 + 2*2 -1}{1 * (1 + 1)} = -0.5
	\end{cases}
	\\
	\\
	\begin{cases}
		y_{1} = y_0 + hz_{\frac{1}{2}} = 2 + 0.5*(-0.5) = 1.75\\
		z_{1} = z_0 + hf(x_0 + \frac{1}{2}, y_{\frac{1}{2}}, z_{\frac{1}{2}}) = -1 + 0.5*\frac{\frac{1}{1.5^2} + 2*1.75 - 0.5}{1.5^2(1.5 + 1)} = -0.48231111111111113
	\end{cases}
	$
	\\
	\\
	\\
	$k = 1$:
	\\
	$
	\begin{cases}
		y_{1 + \frac{1}{2}} = y_1 + \frac{h}{2}z_1 = 1.75 + 0.25*(-0.48231111111111113) = 1.6294222222222223\\
		z_{1 + \frac{1}{2}} = z_1 + \frac{h}{2}f(x_1, y_1, z_1) = -0.48231111111111113 + 0.25 \frac{\frac{1}{1.5^2} + 2*1.75 - 0.482311111111111135}{1.5^2(1.5 + 1)}  = -0.3284385185185186
	\end{cases}
	\\
	\\
	\begin{cases}
		y_{2} = y_1 + hz_{1 + \frac{1}{2}} = 1.75 + 0.5(-0.3284385185185186) = 1.5857807407407407\\
		z_{2} = z_1 + hf(x_1 + \frac{1}{2}, y_{1 + \frac{1}{2}}, z_{1 + \frac{1}{2}}) = -0.48231111111111113 + 0.5\frac{\frac{1}{2^2} + 2*1.75 - 0.482311111111111135}{2^2(2 + 1)} = -0.28894938713807516
	\end{cases}
	$
	\\
	\\
	\\
	Точное значение $y(2) = 1 + \frac{1}{2} = 1.5$
	\\
	\\
	$\dfrac{|y\_ex - y_2|}{y\_ex} = \dfrac{|1.5 - 1.5857807407407407|}{1.5} = 0.05718716049382714$
	
\section{Предварительный анализ задачи}
	Интегралы вычислялись на отрезках $[1, 3]$ и $[3, 5]$.
	\\
	Ошибка вычисляется по правилу Рунге, используется в качестве критерия остановки метода. Максимально достигаемая точность $1e^{-15}$.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{solve_graph_1_3_euler.png}}
		\caption{График решения на промежутке от 1 до 5}
		%	\label{fig:fig2}
	\end{figure}

\section{Численный анализ}

	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{absolute_error_modified_euler_1_3.png}}
		\caption{Абсолютная погрешность в каждой точке разбиения при фиксированной точности}
		\label{fig:fig1}
	\end{figure}

	График, представленный на рис.2, показывает что с отдалением от точки, обозначающие условие решения задачи Коши, точность незначительно уменьшается. Также мы можем заметить, что на промежутке, приближенному к линейному (на промежутке [3, 5] по отношению к [1, 3]) в среднем ошибка распределяется равномерно на всём промежутке вычислений. Также при большом количестве отрезков увеличивается точность вычисления и возможно попадание в точное значение функции в точке.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{compare_graph_solve_and_through_modified_euler_1_3.png}}
		\caption{Абсолютная погрешность в каждой точке разбиения при фиксированной точности}
	\end{figure}
	
	График, представленный на рис.3, показывает что при заданной точности мы получаем значения достаточные для визуального наложения графиков решения модифицированным методом Эйлера и точного решения. Из того, что графики накладываются полностью мы можем сделать вывод, что значения в каждой точки разбиения считаются верно с необходимой точностью.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{input_diff_to_solve.png}}
		\caption{График зависимости ошибки от внесённой ошибки}
	\end{figure}
	График, представленный на рис.4, показывает, что ошибка внесённая в начальные условия почти линейно влияет на конечный результат вычислений.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{number_of_nodes_of_defined_eps_modified_euler_1_3.png}}
		\caption{График зависимости количества узлов разбиения и итоговой ошибки метода}
	\end{figure}
	График, представленный на рис.5, показывает, что при увеличении узлов сетки разбиения мы достигаем большей точности и меньшей ошибки.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{runge_error_to_number_of_nodes_modified_euler_1_3.png}}
		\caption{График зависимости шага разбиения и итоговой ошибки метода}
	\end{figure}
	График, представленный на рис.6, показывает, что при уменьшении шага разбиения сетки мы достигаем большей точности и меньшей ошибки.

\section{Вывод}
	С помощью модифицированного метода Эйлера можно вычислить значение с любой точностью до машинного эпсилон и чем более точный результат мы хотим получить, тем большее количество узлов разбиения мы должны взять, что, несомненно, влияет на количество и суммарное время вычислений.
	 
\end{document}








